
\section{Datenmodellierung mit dem Vier-Schalen-Modell}
Darin sind folgende MOdelle enthalten:
\begin{itemize}
    \item Räumliches Modell: Thematische Abgrenzung des GIS
    \item Konzeptionelles MOdell: Modellierung von Thematik, Geometrie, Topologie und Dynamik
    \item Logisches Modell: Festlegung von Datenstruktur und Beziehungen
    \item Physisches Modell: Festlegung von Speicherart und Datenzugriff.
\end{itemize}

Das räumliche und konzeptionelle Modell wird in der konzeptionellen Phase entwickelt, das logische und physikalische Modell während der technischen Umsetzung.

\subsection{Das räumliche Modell}
Das GIS-Projekt wird hinsichtlich seiner thematischen Ausdehnung und räumlichen Abgrenzung festgelegt. Sinnvollerweise wird ein Name, der einen guten Überblich über das räumliche Modell des GIS liefert, gewählt.

\subsection{Das Konzeptionelle Modell}
Hier werden die Objekte thematisch, geometrisch und topologisch strukturiert und modelliert. Aus thematischer sicher ergibt sich hierraus ein Layer- oder Objektmodell sowie geometrisch ein Vektor- oder Rastermodell.

Das konzeptionelle MOdell kann auch als Entwicklung der Datenerhebungsplanes dargestellt werden. Hier wird festgelegt welche Themen, welche Attribute und welche Objekte erfasst werden sollten.

Die Modellierung bedeutet auch eine Strukturierung der Daten, durch diese ist ein effizienterer Zugriff auf diese möglich.

\subsubsection{Thematische Datenmodellierung}
Dies sind Informationen zu den Objekten, sie werden allgemein als Attribute oder Sachdaten bezeichnet.

Definition Thematik: ``Ein Geoobjekt besitzt immer eine Thematik, die im Allgemeinen durch mehrere Attribute (Merkmale, Variablen) gekennzeichnet wird.''

Attribute sind nicht geometrische Elemente wie Texte, Zahlen, Eigenschaften \dots die ein Objekt beschreiben.

Der mehrwert eines GIS ist die schnelle räumliche Visualisierung von Geodaten auf Basis der dahinter liegenden Sachdaten.
Attribute Können durch eine Skalierung in Relation gebracht werden.

\begin{tabular}[h]{|l|p{4cm}|p{4cm}|p{5cm}|}
    \hline
    Skala & Beschreibung & Beispiele & Erlaubte Operationen \\
    \hline
    Norminalskala & es werden die Attribute durch Namen Untershieden & Namen, PLZ, Zahlen als Codierung & vorhanden - nicht vorhanden\newline gleich - ungleich \\
    \hline
    Ordinalskala & Ziffern oder Zeichen setzen Attribute in eine definierte Ordnungsrelaition zueinander. & Ränge, Bewertungsstufen, Schulnoten & vorhanden - nicht vorhanden\newline gleich - ungleich \newline Vergleichsoperationen \\
    \hline
    Intervallskala & Ziffern haben gleiche Skalenabstände, aber keinen festgelegten Nunnpunkt & Metrische Daten mit festgelegten aber nicht absoluten Nullpunkt: Grad Celsius & vorhanden - nicht vorhanden\newline gleich - ungleich \newline Vergleichsoperationen \newline Addition und Subtraktion \\
    \hline
    Ratioskala & Ziffern haben gleiche Skalenabstände und einen festgelegten Nullpunkt & Metrische Daten mit absolutem Nullpunkt: Längen, Flächengrößen und Alter & vorhanden - nicht vorhanden\newline gleich - ungleich \newline Vergleichsoperationen \newline Addition und Subtraktion \newline Multiplikation und Division \newline Betrachtung von Verhältnissen \\
    \hline
\end{tabular}

In einen Thematischen Datenmodell müssen alle benötigten Inhalte mit ihren Attributen genannt werden. Hierfür ist es erforderlich zuüberlegen welche Auswertungen mit dem GIS durchgeführt werden sollen.

Definition Thematische Modellierung: ``Unter thematischem Modellieren versteht man die Beschreibung, Bearbeitung und Speicherung der zu Grunde liegenden Thematik eines räumlichen Objekts. Als Hilfsmittel dienen thematische Ebenen und Objekthierarchien, in denen verschiedene thematische Inhalte vorgehalten und Objekte zusammengefasst werden können.'' 

S133Konzeptionelle Komponenten zur Strukturierung von Geodaten: Entitäten, Beziehungen und Eigenschaften sind teil des ``Entitäten-Relationen-Konzepts''.

Entitäten beschreiben genau ein Geoobjekt, mehrere gleichartige werden in Entitätsmengen zusammengefasst.

Definition Entität: Dies ist ein individuelles und identifizierbares Exemplar bzw. Objekt, es kann aus einem Datenspeicher mit Hilfe eines Schlüsselwertes abgefragt werden.

Definition Entitätsmengen: Dies ist eine Abstraktion ähnlicher Objekte, sowie eine eindeutig bekannte Kollektion von Entitäten gleichen Typs.

Den Entitäten werden Eigenschaften mit entsprechenden Eigenschaftswerten zugeordnet, dies ermöglicht die charakterisierung, klassifizierung und identifizierung von Entitäten.

Beziehungen regeln die verhältnisse der Entitäten untereinander, dabei spielt der Grad der Beziehung sowie die Kardinalität der Beziehung eine Rolle.

Arten von Beziehungen:
\begin{itemize}
    \item 1:1-Beziehungen: Einem Objekt (1) entspricht genau einem anderen Objekt (1)
    \item 1:n-Beziehungen: Einem Objekt (1) entsprechen mehreren anderen Objekten (n)
    \item m:n-Beziehungen: Jedem Objekt (m) entsprechen mehrere andere Objekte (n) und umgekehrt
\end{itemize}

Eine uneinheitliche Schreibweise von Namen kann schnell zu einem Problem führen, daher sollten redundante Daten vermieden werden.

Definition Redundanz: ``Redundanzfreie Datenspeicherung bedeutet, dass kein Teil eines Datenbestandes weggelassen werden kann, ohne dass dies zu Informationsverlusten führt.''
Sowie: ``Redundant gespeicherte Daten verringern die Stabilität, weil die Gefahr besteht, dass bei einer Veränderung dieser Daten nicht alle Zusammenhänge beachtet werden und gewisse Beziehungen nicht konsistent mitgeführt werden. Man spricht in diesem Fall von Anomalien der Datenbank.''

Hierbei helen die drei Normalformen:

1. Normalform: Von einer Datenstruktur in der ersten Normalform spricht man dann,
\begin{itemize}
    \item wenn die Verknüpfung von Daten nicht über physische Adressen sondern über logische Verweise erfolgt,
    \item wenn es für jeden Entitätstyp einen Primärschlüssel gibt
    \item und wenn jedes Segment innerhalb einer Entität einen eindeutigen Namen hat, der sich innerhalb derselben Entität nicht wiederholt.
\end{itemize}
Mit anderen Worten: Keine Wiederholungen, keine zusammengesetzten oder verschachtelten Attribute, also nur eine Information pro Zelle.

2. Normalform: Von einer Datenstruktur in der zweiten Normalform spricht man dann,
\begin{itemize}
    \item wenn die Datenstruktur bereits den Bedingungen der ersten Normalform genügt
    \item und wenn jedes Segment einer Entität funktional voll von einem Schlüssel abhängt – sofern es nicht selbst Teil eines Schlüssels ist.
\end{itemize}
Mit anderen Worten: Alle Attribute hängen nur von einem einzigen Schlüssel ab, also keine zwei Schlüsselfelder in einer Tabelle.

3. Normalform: Von einer Datenstruktur in der dritten Normalform spricht man dann

\begin{itemize}
    \item wenn die Datenstruktur bereits den Bedingungen der zweiten Normalform genügt
    \item und wenn es keine transitive Abhängigkeit eines Segments von einem Schlüssel gibt.
\end{itemize}
Mit anderen Worten: Keine indirekten Abhängigkeiten innerhalb einer Tabelle.

Definition funktional abhängig:  ``Ein Attribut bzw. eine Attributkombination B ist dann von einem Attribut oder einer Attributkombination A funktional abhängig, wenn zu einem bestimmten Attributwert von A genau ein Attributwert von B gehört. Aus dem Attributwert von A ergibt sich also eindeutig der Attributwert von B.''

Definition voll abhängig: ``Ein Attribut bzw. eine Attributkombination B ist dann von einer Attributkombination A voll abhängig, wenn B nur von A, nicht jedoch schon von einem Teil der Attributkombination A funktional abhängig ist.''

Definition transitiv abhängig: ``Ein Attribut oder eine Attributkombination C ist von einem Attribut oder einer Attributkombination A transitiv abhängig, wenn das Attribut B von A und das Attribut C von B funktional abhängig ist, aber A nicht von C funktional abhängig ist.''

Bei der Thematischen Datenmodellierung wird zwischen dem Layermodell und dem Objektmodell unterschieden.

Definition Layermodell: ``Das Ebenenprinzip separiert die Geometriedaten von verschiedener thematischer Bedeutung streng durch die Abspeicherung in verschiedenen Ebenen, die nach englischem Sprachgebrauch auch als Layer bezeichnet werden. Durch die Überlagerung dieser Ebenen wird dann die Gesamtdarstellung gewonnen.''

Merke: Im Layermodell sind alle Ebenen gleichberechtigt. Ihre Überlagerung ist durch den gemeinsamen Raumbezug Möglich. Thematische Abtrennungen sind einfach zu realisieren.

Definition Objektklassenprinzip: ``Das Objektklassenprinzip geht von einer hierarchischen Anordnung verschiedener thematischer Mengen aus.''

Themen werden in Hyperklassen, Objektklassen und Objekte, welche miteinander durch Beziehungen verbunden sind organisiert. Der Objektschlüssel ist hierzu das wichtigste Element um Verbindungen bzw. Beziehungen herzustellen.

Im Objektmodell wird zwischen dem thematischen Baum und einem thematischen Netz unterschieden. Im Baum bestehen 1:1 und 1:m-Beziehungen, im Netz hingegen sind alle Beziehungen möglich.

\subsubsection{Zusammenfassung}
Mit der thematischen Datenmodellierung werden Modelle geschaffen, um thematische Daten zu erfassen, zu bearbeiten und zu verwalten. Dabei unterscheidet man zwischen Layermodellen und Objektklassenmodellen. Im Layermodell werden Objekte, die zu einer thematischen Einheit gehören, in einer Ebene (z.B. Shape) zusammengefasst. Im Objektmodell werden Objekte in Objektklassen zusammengefasst. Dabei unterscheidet man den thematischen Baum, der streng hierarchisch organisiert ist und das thematische Netzwerk. Beziehungen zwischen den Objekten werden in beiden Modellen durch Relationen dargestellt. Diese können 1:1-, 1:n- und m:n- Beziehungen sein.

\subsubsection{Geometrische Datenmodellierung im Vektormodell}
Im Vektormodell werden Goobjekte durch Vektoren modelliert, daher stammt auch der Name Vektordaten.

Definition Vektor: ``Ein Vektor ist die gerichtete Strecke zwischen einem Anfangspunkt P1 und einem Endpunkt P2 in einem Koordinatensystem. Die Punkte P1 und P2 werden durch Koordinatenpaare definiert.''

Definition Vektormodell: ``Das Vektormodell beinhaltet Punkte, linienförmige Verbindungen dieser Punkte, sowie Flächen, die von solchen Linien eingerahmt werden. Ein Vektormodell eines Grundstückes etwa besteht aus den Koordinaten der Eckpunkte, ferner aus der Vorschrift, dass diese Eckpunkte in einer bestimmten Reihenfolge so zu verbinden sind, dass ein geschlossenes Polygon entsteht, welches sich nicht selbst schneidet und demnach eine Fläche einrahmt.''

\begin{itemize}
    \item Punkte: Ein Punkt wird durch ein Koordinatenpaar P(X,Y) definiert.
    \item Linie: Eine Linie besteht aus einem Anfangspunkt P1(X1,Y1) und einem Endpunkt P2(X2,Y2).
    \item Flächen: Eine Fläche wird aus einer geschlossenen Folge von Punkten und deren verbindenden Linien gebildet. P1(X1,Y1), P2(X2,Y2) \dots Pn(Xn,Yn) \dots P1(X1,Y1).
\end{itemize}

Die einfachste Form ist das ``Spagetti-Modell'', hier werden Punkte in linienartiger Struktur aneinander gereiht, es lässt sich jedoch keine Topologie abfragen. Durch diese Struktur kommt es ebenfalls zu Datenredundanzen da Punkte häufiger vorkommen können.

In der vektoriellen Datenmodellierung wird grundsätzlich zwischen Linien, Flächen und Volumen unterschieden. Es gibt folgende Modellansätze aus dem CAD-Bereich:
\begin{itemize}
    \item Kanten- oder Drahtmodell: Objekte werden durch Verbindungen zwischen Punkten beschrieben.
    \item Flächen- oder Blockmodell: Objekte werden durch Flächen modelliert.
    \item Volumen- oder Körpermodell: Objekte werden durch Standartkörper oder Boolische Ausdrücke beschrieben.
\end{itemize}

Bill (2010) unterschied im Vektorenmodell zwischen folgenden Modellierungsformen:
\begin{itemize}
    \item Parametrisierte Darstellung, Definition: ``Die parametrisierte Darstellung (primitive instancing) charakterisiert jedes     Element der Objektfamilie durch eine feste Anzahl von Parametern wie z.B.     Länge a, Breite b, Höhe h, Tiefe c und Radius r. Jedes Objekt wird somit durch die     fünf Parameter (a, b, c, h, r) beschrieben.'' \newline
    Bild 182
    \item Enumerationsverfahren, Definition: ``Das Enumerationsverfahren (spatial occupancy enumeration) beschreibt ein     3D-Objekt durch eine Menge von gleichförmigen Raumzellen. Der     Darstellungsraum ist in der Regel durch ein festes Raumgitter definiert oder es werden gleichförmige Zellen zu größeren Blöcken zusammengefasst.''\newline
    Bild 183
    \item Zellenzerlegung, Definition: ``Die Zellenzerlegung (cell decomposition) setzt Objekte in übersichtlicher Weise aus einfacheren Bausteinen zusammen. Normalerweise sind die Zellen einfach zusammenhängende Teilkörper (z.B. Würfel, Tetraeder, Zylinder usw.), die verschiedenartig zusammengesetzt werden können. Dies ist mit dem Baukastenprinzip zu vergleichen, in dem mehrere, voneinander verschiedene Elemente zur Verfügung stehen und in vielfältiger Weise zu kombinieren sind und jeweils zu neuen Körpern führen.''\newline
    Bild 184
    \item Randdarstellung, Definition: ``Bei der Randdarstellung (boundary representation) wird ein räumliches Objekt durch seine Begrenzungselemente beschrieben. Dies sind Flächen, Linien (Kanten) und Punkte (Knoten, Ecken), die durch analytische Funktionen oder Interpolation und Approximation bestimmt sein können. Ein räumliches Objekt kann sich z.B. aus ebenen und gekrümmten Flächen zusammensetzen, deren Begrenzung durch Geraden, Kreisbogen oder Kurven festliegt.''\newline
    Seite 185
    \item Konstruktion mit Raumprimitiven, Definition: ``Ein räumliches Objekt kann als mengentheoretische Kombination von Standardprimitiven oder Halbräumen definiert werden. Diese Darstellungsform heißt Konstruktion mit Raumprimitiven (construction solid geometry). Mittels Boolescher Algebra für Raumprimitive sind Mengendurchschnitt, -vereinigung und -differenz erklärt.''\newline
    Seite 186
\end{itemize}

\subsubsection{Geometrische Datenmodellierung im Rastermodell}
Räumliche Objekte werden in gleichmäßig aufgebaute quadratische Einheitsflächen unterteilt. Das Grundelement ist das Pixel (picture element).

Die Struktur ergibt ein sogenanntes Mosaikmodell, es wird die Lage eines Objekts durch die Zeilenzahl (i) und die Spaltenzahlt (j) eines Pixels definiert.

Es wird nicht nach Punkten, LInien oder Flächen unterschieden sondern nach Zellen und deren Eigenschaften. Ein Punkt entspricht einer einzelnen Rasterzelle. Eine Linie wird durch eine Folge benachbarter Rasterzellen mit gleichen Eigenschaften modelliert und eine Fläche ist die Menge der Rasterzellen mit gleichen Eigenschaften, diese können Aussparungen besitzen, sogenannte ``Inseln''.

Um den Speicherbedarf von Rasterzellen zu verringern, kann man sich der ``Lauflängencodierung'' oder der ``Quadtree-Zerlegung'' bedienen.

Definition Lauflängencodierung: ``Bezeichnung für ein Verfahren zur Datenkompression, das bei der Quellcodierung eingesetzt wird. Es beruht darauf, dass in einer wie auch immer gearteten Datei oft bestimmte Zeichen mehrmals hintereinander erscheinen. Diese Zeichenfolge wird dann durch das Zeichen selbst und eine Zahl für seine Häufigkeit ersetzt. Die Speicherung von N zusammenhängenden Pixeln, die alle den identischen Grauwert G aufweisen, erfolgt als Wertepaar (N,G), wodurch für N->2 eine informationsverlustfreie und eindeutig umkehrbare Datenreduktion bewirkt wird..''\newline
Bild Seite 193

Definition Quadtree-Zerlegung: ``Durch rekursive Zerlegung eines aus quadratischen Pixeln gebildeten Gitters erhält man einen sog. Quadtree. Es handelt sich um eine Baumstruktur, bei der jedes Ausgangspixel in vier gleichgroße Pixel der nächst niedrigen Hierarchiestufe zerlegt wird. Dieser Vorgang wird so lange fortgesetzt, bis nur noch Pixel mit eindeutigen Werten vorliegen.''\newline
Bild Seite 194

\subsubsection{Topologische Datenmodellierung}
Die topologische Datenmodellierung sorgt für die korrekte Darstellung von Beziehungen der Geoobjekte der Geoobjekte untereinander.

Definition Topologische Modellierung: ``Unter topologischem Modellieren versteht man die Beschreibung, Bearbeitung und Speicherung der Geometrie der Lage von räumlichen Objekten. Als Hilfsmittel dienen dabei topologische Invarianten und Konsistenzbedingungen.''

Zwischen Knoten, Kanten und Polygonen können unterschiedliche topologische Beziehungen bestehen.\newline
[TODO Tabekke S203+204]

Topologische Invarianten sind Modellierungsansätze:
\begin{itemize}
    \item Geschlossenheit: ein Polygon muss immer geschlossen sein
    \item Schnittpunkttreue: der Schnittpunkt von zwei Linien muss immer an derselben Stelle liegen.
    \item Trennung innen/außen: innen ist immer innen, außen immer außen
    \item Randpunkteigenschaften: ein Punkt am Rand muss immer am Rand liegen
\end{itemize}
Geodaten werden auf Basis der ``Topologischen Integrität'' kontrolliert

\subsubsection{Vertiefung Topologischer Datenmodelle}
Objekte werden durch einen Endlichen Graphen beschrieben, in dem die Beziehungen untereinander festgelegt sind.

Definition Endlicher Graph: ``Ein endlicher Graph G ist definiert durch seine Menge V und seine Menge E; man schreibt G = (V, E). Die Elemente der Menge V heißen die Knoten, die der Menge E die Kanten.''

\begin{tabular}[h]{|p{9cm}|p{7cm}|}
    \hline
    Grundelemente der Topologie
    \begin{itemize}
        \item p = Anzahl der Knoten
        \item l = Anzahl der Kanten
        \item f = Anzahl der Flächen
        \item v = Anzahl der Körper
        \item V = Menge der Knoten
        \item E = Menge der Kanten
    \end{itemize} & [Bild S 211] \\
    \hline
    Die Abbildung zeigt die Topologische Zerlegung eines Würfels in Knoten, Kanten und Flächen & [Bild Seite 211] \\
    \hline
    4 Grundformen der topologisch Beziehungen nach HAKE, GRÜNREICH und MENG (2002) 
    \begin{itemize}
        \item[a)] Knoten-Adjazenz:  Knoten werden durch Kanten verbunden
        \item[b)] Knoten-Kanten-Inzidenz: Jeder Knoten liegt am Anfang oder Ende einer Kante
        \item[c)] Maschen-Adjazenz: Maschen werden durch Kanten voneinander getrennt
        \item[d)] Maschen-Knoten-Inzidenz: Jede Masche wird durch Kanten begrenzt
        \item[e*)] abgeleitet, Kanten-Adjazent
        \item[f*)] abgeleitet, Knoten-Maschen-Inzidenz 
    \end{itemize} & [Bild Seite 215] \\
    \hline
\end{tabular}

Definition Inzidenz: ``Inzidenz bezeichnet das ‚Ineinanderfallen’ oder ‚Ineinanderverschachtelt sein’ der Elemente eines Graphen, d.h. eine Kante inzidiert mit ihren Anfangs- und Endknoten. Umgekehrt sind alle von einem Knoten abgehenden Kanten mit diesem inzident. Somit bezeichnet Inzidenz die Beziehungen zwischen verschiedenartigen Elementen eines Graphen.''

Definition Adjazenz: ``Mit Adjazenz wird das ‚Aneinandergrenzen’ oder auch ‚Berühren’ gleichartiger Strukturelemente bezeichnet. Adjazenz liegt dann vor, wenn zwei Knoten über eine Kante miteinander verbunden sind. Darüber hinaus ist Adjazenz bei in einem Knoten endenden Kanten gegeben. Somit bezeichnet Adjazenz die Beziehungen zwischen gleichartigen Elementen eines Graphen.''

Für einen zusammenhängenden planaren Graphen gilt de ``Eulersche Formel'':\newline
[Bild Seite 218]

\subsection{Das logische und das physische Modell}
Wir brauchen eine Datenbank um unsere Geoobjekte zu verwalten, dass sie flexibel handhabbar, ständig erweiterbar und sicher im System abgelegt sind, auf das wir mit unseren Datenbank- und GIS-Werkzeugen zugreifen können.

Als Datentypen kommen folgende in Frage:
\begin{itemize}
    \item ganze Zahlen (SHORT / LONG INTEGER)
    \item Dezimalzahlen (FLOAT / DOUBLE)
    \item Datum (DATE)
    \item Zeichenfolge (CHARACTER)
    \item logische Werte (BOOLEAN)
    \item unstrukturierte Zeichenfolge (binary large objects, BLOBS)
\end{itemize}

Operationen für Datentypen:\newline
[Bild Seite 227]

\subsection{Zusammenfassung}
In diesem Abschnitt haben wir das Vier-Schalenmodell kennengelernt, das sich aus dem räumlichen, dem konzeptionellen, dem logischen und dem physikalischen Datenmodellzusammensetzt.

Das räumliche Modell beschreibt den Inhalt und die räumliche Ausdehnung eines Modells.

Im Konzeptionellen Modell findet die geometrische, topologische und thematische Datenmodellierung statt.

Bei der thematischen Datenmodellierung unterscheidet man das Layer- und das Objektmodell, bei der geometrischen das Vektor- und das Rastermodell.

Bei der thematischen Modellierung ist besonders auf Redundanzfreiheit zu achten, bei der geometrischen Modellierung auf eine zielgerichtete Abstraktion.

Im logischen und physikalischen Modell kommen die Kenntnisse aus dem Modul Datenbanken zum Einsatz.

Die sachgerechte ``Übersetzung'' des Raums in ein digitales Modell ist eine Hauptaufgabe im Geoinformationsumfeld.